<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>読むものさがし on Message Passing</title>
    <link>https://messagepassing.github.io/009-feed/</link>
    <description>Recent content in 読むものさがし on Message Passing</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://messagepassing.github.io/009-feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Re^3: 読むものさがし</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/009-feed/04-karino2/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/009-feed/04-karino2/</guid>
      <description>皆の話を見て、自分はどうしているかなぁ、と今BooxのInstapaperとPocketを眺めてみたのだが、なかなか雑多な経路から入っていて端的に言うのがなんか難しい。 とりあえず個別に話してから雑感的な事を述べてみよう。
RSS関連 RSSは長らく既読にするだけという感じだったのだけれど、Booxを買ってから最近また活用するようになった。
7割くらいは読まずにarchiveになっていて、無駄だなぁ、とは思っている。一時的にオフに出来たらいいかもなぁ。 ちょっとオフトピだが、天文とか経済学とかが、最近は読まずにarchiveする比率が高い。 こういうのを読む気分じゃないのは一時的な物なので、アンフォローしたい訳でも無いのですよねぇ。 仕事やめて星を見る機会が増えたらまた見たいのだけれど。
RSSリーダーはInoreader使ってます。
読み方としてはざっとRSSリーダー上で確認して、気になったのはInstapaperに送る。以前はPocketに送ってたが、最近Instapaperに乗り換えを検討してて評価中。 後述するけれど、長いものは意図的に読む比率を上げています。 Instapaperに長いのを送るようになってからRSSを読む楽しさが増した気がするのでBooxは偉大だ。 なお今見直したら、送った奴はだいたい読んでいる模様。ちょっと意外。
友人知人と企業とかの区別は特に無く適当に加えてます。 昔はフォルダ分けとかしてたが最近はしてないので形骸化したフォルダが残ってて不便。
subscribeしている中で、割と良く読むブログを、読む率の高さ順で紹介しておく。
 Official Kotlin Blog  Kotlinの話は結構読んでいる気がする。事例紹介とかは飛ばす事も多いが、ここからリンクをたどって気になったのを読むケースも結構多い。これが一番真面目に読んでいるかな。
 Android Developers Blog  これも結構読んでいる。
 The Old New Thing  Microsoftの人のC++とかWindows関連のブログ。 最初はC++関連でググってたどり着いたが、Windowsの話とかもたまに見ている。読まないで飛ばす率も高い。C++の話の時は結構読んでる。
 2ality – JavaScript and more  以前Exploring ES6という本を読んで、なかなか良かったので、その後著者であるこのサイトをsubscribeしている。 JS関連はそこまで興味ある訳でも無いので飛ばす事も多いが、眺めるくらいはしているかなぁ。
 Google Developers Blog  TensorFlowとか興味がある奴だけ読んでる。これも飛ばす率は高い。
あと、kzysブログとshinhブログからリンクされている技術系の記事は結構読んでる気がする。
その他統計とか機械学習系はsubscribeしているが最近は全然読んでない。そっちの界隈に復帰したらまた読みはじめるかも。
TwitterとかMessage Passingとか RSS以外だと、Twitterで流れてきたのをInstapaperに送ってるのと、Message Passingでkzysとかが紹介しているのをInstapaperに送ったりとかはしている。 SNSは技術系の流入はだいたいTwitterからかなぁ。 自分の中ではTwitterからの流入とMessage Passingからの流入は割と同じカテゴリに入っている気がする。
自分は結構SNSやってる方だとは思うが、バズってる話題とかには極力近づかないようにしていて、そういうリンクは意識的に踏まないように心がけている。見てしまうと反応したくなるので。 だからSNSでつぶやいている量から想像されるよりは、Twitterからの流入は多くない。流入としてはRSSの1/3以下くらいかなぁ。
Message Passingからの流入の方がSNSからよりは気もち多い気もする。
ググった物 Instapaperを見ていて思うのは、単発の技術記事の多さ。どこから入ってきたかなぁ、と思うと、ググって見た物と、そこからリンクされてた物、みたいなのが多い。
例えばThe Rise of ``Worse is Better&#39;&#39;とか、Basics of the Unix Philosophyとか、LWN.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Re: Re: 読むものさがし</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/009-feed/03-kzys/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/009-feed/03-kzys/</guid>
      <description>自分は morrita さんと jmuk さんの間だと、morrita さんよりかなあ。ソーシャル少なめ。RSS 多め。
読みはじめたもの: ニュースレター 近頃流行りのニュースレター。私は Cindy Sridharan さんがニュースレターをはじめるというので、彼女のものを皮切りにいくつか購読している。いまのところ楽しみに読んでいるのは、Nelson Elhage の Musing in Computer Systems と、Hillel Wayne の Computer Things。
Nelson Elhage さんは、以前もふれた Sorbet の初期開発者の一人であり、Accidentally Quadratic の編者でもあった人。「コードレビューについて」みたいな平和なものから「Clang がこれを最適化しないのは変だと思ったんだけど、Alive2 っていう形式手法を使ったやつがあってさあ」みたいなマニアすぎるものまで話題が幅広く面白い。
Hillel Wayne さんは、こちらも以前にふれた &amp;ldquo;Practical TLA+&amp;rdquo; の著者の人。この人はブログもちゃんと更新されていて、その紹介の日もあれば、ニュースレター専用のエッセイもある。
形式手法の人だと思っていたら、ブログでは「ソフトウェアエンジニアはエンジニアと呼べるのか?」というたまに見かける話題に対して、実際に他分野のエンジニアにインタビューしたりしていて、なかなか手広い。
ずっと読んでいるもの: ブログ ブログは Feedly で読んでいる。livedoor Reader 時代は多読傾向があったのだけど、最近は控えめ (50前後)。セコンさんとか、Julia Evans さんとか、インターネットスターを追いがちで、いま見返すと仕事に直接関係あるものは少ない。
読まないつもりのもの: ニュース ニュースは、Hacker News, Lobsters, はてなブックマークあたりを見ていたんだけど、2021年はニュース消費を減らすつもりでいて、LeechBlock で土曜日以外はアクセスできないようにしている。
Cal Newport の &amp;ldquo;Digital Minimalsim&amp;rdquo; (邦訳『デジタル・ミニマリスト』) の影響、と言いたいところだけど、ニュースを読まないという話は、どちらかというと &amp;ldquo;Make Time&amp;rdquo; (邦訳『時間術大全』) の影響かもしれない。著者の一人である John Zeratsky の Why I Ignore the Daily News は、要するに「毎日ニュース読まなくていいでしょ。かわりに、毎週 The Economist 読んでるよ。」という話で、まあ私は The Economist も読んでいないんだけど&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Re: 読むものさがし</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/009-feed/02-jmuk/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/009-feed/02-jmuk/</guid>
      <description>うーん、そんなにいろいろ読んでいるかなぁ。
RSSフィードは私も情報収集にはあんまり使っていない。Feedlyを無料枠で使っているけど、使い方はけっこう雑。一日一回眺めるぐらいで、フォローしているのもたいがい知り合いか、そうでなくても比較的生活感の強いブログが多い。技術系の記事はフィードに入れてるやつもあるんだけど、雰囲気がミスマッチしているからか、あんまり読めていない気がする。
ほかでもたとえば、Hacker Newsも、トップページを眺めることはあんまり多くない。Redditもあんまり見てない。ニュースレターも、そこそこ登録はしてたりするんだが、あんまり読めてない。どうもこういうものを読むことが生活サイクルに組み込めてない感じがある。あと仕事内容とか興味のある技術分野とマッチしたニュースレターをあんまり見つけられていない感もあるかな……。この辺はもう少し掘り返してみたほうがいいような気もする。
というぐあいに「残念」なかんじなのにいろいろ見てるような印象を与えられているとしたら、たぶんソーシャルなサービスのおかげかなと思う。
たとえば、技術系記事の情報源は Twitter に頼っているところが大きい気がする。知り合い、同僚、同業有名人、技術系のニュースメディア（The Vergeとか）、そういった人々を適当にフォローしていて、彼らの紹介するリンクを消費している。そういえば、Twitterは昔ながらの時系列順のタイムラインと、Twitterが関連性の高いものを勝手に流してくるレコメンデーションベースのタイムラインがあるが、わたしは古参には不評な後者を使ってる。これのおかげで直接的にはフォローしていないような記事もタイムラインに上がってきていい面もある。ノイズがめちゃくちゃあるのと時系列が完全に破壊されるのが欠点だが、適当に流し見する目的ならこのほうがよいというふうに納得している。
あとは Hacker News 100 という、Hacker Newsで100以上のupvoteを集めた記事だけを流すbotアカウントがあって、これもフォローしている。100以外にもいろいろあるみたいだけど、HNの記事はこういう、何らかの基準でフィルタされたやつだけでいいかな、という気持ちがある。
あとはてブ。はてブはブックマークコメントは見るとウッとなるが、紹介されてる記事には面白いものもそれなりにあるので、そこから興味をもった記事を読んだりしている。コメントは見ないよう心がけている。あと過度にブクマを集めすぎている奴は炎上なだけなので、もっと穏当なやつのほうがおもしろい。
最後にGoogleの、えーと今なんていう名前なのか知らないんだけど、おすすめの記事を勝手に教えてくれる機能がある。あそこからいろいろ記事を読んだりもしている。ただ技術系の記事については正直なところぜんぜんかな。ローカルニュースとか、映画とかのネタは妙に豊富に拾ってくれて、まあまあ便利に使っています。とはいえ、玉石混交できびしい面もあるけれど。
まとまりがなくなってしまったが、しいていうなら、自分でフィードを整備するのではなくて、大企業のAIの力を利用してその流れに乗っている、といえるかもしれない。とか言ってみたらかっこいいかなと思ったけど、そうでもないな……。
 morrita Twitter, 人々がやってるのにはわけがあるとわかる話ですね。すっかり忘れてしまってるけれど、使ってみると良いところもあるのだろうな。
Google のあれは今でも Discover でいいんじゃないかな。 自分は Chrome でも Google Search App でも無効にしてます。案の定といえよう。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>読むものさがし</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/009-feed/01-morrita/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/009-feed/01-morrita/</guid>
      <description>時間および精神的余裕のなさもあり、ここ数年あまりオンラインの技術読みものを読んでいない。というか真面目に探してない。 オンライン読みもの流通の場は時とともに移り変わるので、置いていかれている感がある。 わかってはいたけれど、みんな何読んでるのかなと気になりはする。
というわけで、皆様が何を読んでるのかきいて周るターンです。 手始めに自分の話をちょっと書いてみたい。
読んでいないもの そもそもの話のきっかけとして、自分は宗教的理由などからあまりソーシャルメディアを見ないようにしている。 （ソーシャルブックマークの類はトップページだけぼちぼちひやかすかんじ。以前はこれもやめていたが今は息抜きとして受け入れている。） おかげで時間を溶かす量は昔より減って、心も平安。けれど先に書いた置いてかれる感に繋がってもいる。
RSS ソーシャルメディアやソーシャルブックマークのような無限にリンクが振ってくるメディアのかわりに、 昔ながらの RSS は購読数を絞りつつ今も使っている。 具体的なサービスは Feedbin と Feeder を使っている。Feedbin には金を払っている。
ともだちフィード 二つ RSS リーダーを使っているのは、知り合いのブログなどをそれ以外の世間から分離するため。 自分にとって知り合いの blog は social media みたいなもので、ほっこりした気分になりたくて読んでる。 友達の言動というのはと中身によらず「元気にやってるなよしよし」となるでしょ。 そういうのと意識高い engineering blog みたいのが同時に目に入るのは嬉しくない。
この友達 RSS reader には Feeder を使っているのだけれど、Feeder は RSS に加え Twitter フィードもユーザ単位で購読できる。 だからなかなかブログを書かないけど Twitter ではアクティブな友達は　Feeder ごしの Twitter で見守っている。 タイムラインみたいな概念は崩壊するとはいえ、それほど困らない。
なお Feeder の出来は特に良くない。というか悪い。ただ自分がブログや Twitter を読んでる友達なんて 10 人くらいなので、 出来の悪さで困ることはない。(友達の少なさは問題かもしれない。)
ともだち以外フィード そういう友達以外フィードは Feedbin で読んでいる。 友達フィードよりは沢山購読してる。数えてないけど、たぶん 100 くらいだろうか。 ただ基本的には読んでなく、既読にしてるだけ。それが良いことだとは思っていないが、現状そうなっている。 全部読んでいる友達と既読にするだけの友達以外を分離したかったのは、デフォルトの態度の違いもあるかもしれない。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
