<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>言語のはなし on Message Passing</title>
    <link>https://messagepassing.github.io/002-pl/</link>
    <description>Recent content in 言語のはなし on Message Passing</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://messagepassing.github.io/002-pl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Re: Re: Re: 言語のはなし</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/002-pl/04-morrita/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/002-pl/04-morrita/</guid>
      <description>F# を日用する karino2, Scala にパッチを書いていた kzys, Haskell の本を書いてしまった jmuk のあとに 日々 for 文を書いて暮らしている自分になにか言うことがあるのか疑問だが、賑やかし程度になんか書く。
Arrow まず冒頭に出てきた F# の bind に相当するのは Kotlin には無いという話。 Kotlin には Arrow という FP 愛好家向けのマイナーライブラリがある。 そして Kotlin には coroutine がある。その二つは一緒に使われて Monad Comprehension という機能になっている。（らしい。）これがどのくらい F# の bind に近いのか自分はよくわからないけれど、そういうのが好きな人はいることはわかる。
一方で、仮にこれがまあまあ monad してるとしても、こうした流儀が Kotlin コミュニティの中心にあるとは思えない。 端的にいうと Android プログラマは(近似的には)誰も仕事で Arrow 使ってないよね。 同じ JVM 言語でも、Scala なら scalaz なり cats なりは もうちょっと受け入れられているように外野からは見える。 (なお森田の Scala FP 力はこの本 を途中で投げ出したくらい。つまり雑魚。あまり真に受けないでいただきたく。) F# は、よくしらないけどたぶんもうちょっと Haskell に近く functional first なのではなかろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Re: Re: 言語のはなし</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/002-pl/03-kzys/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/002-pl/03-kzys/</guid>
      <description>私はむかし Scala が好きだったので、あんまり流行らなかったのは残念です。いや、Scala 3 が Developer Preview に入る年の瀬に過去形で語るのもよくないけれど。
ランタイムが同じ言語を売り込むのは難しい C# と F#, Java と Scala みたいなランタイムが同じ言語は、既存のライブラリなどを使えるという利点はあるけれど、客観的な性能指標とかで明確に「勝つ」ことはなくて、チーム全員を説得するのが大変だと最近は思う。
ファイル一つをコピーすれば動くような実行ファイルを作りたければ Go で、メモリ安全性は手放したくないけれど、ガベージコレクションや大きいランタイムに起因する色々が嫌なら Rust で、みたいな分かりやすさに比べると、F# や Scala の良さって、言語のセマンティクスやシンタックスの話になりがちで、ちょっと弱い。
変数に再代入しない、という当たり前のことを表現するのに final って5文字も書かなくていいんですよ! ていうか Java の Collections.unmodifiableMap() って型に mutable なメソッドが生えてて実行時例外投げるってなんなの? 型に対する冒涜じゃないの? といっても、それがどのくらい許容できるかって人によってだいぶ差があって、我慢できるたぐいの良し悪しと、プログラミング言語に起因するトラブルを抱えるリスクを天秤にかけて、よし今回はこの言語でやってみよう、となることはなかなかない。10年以上プログラマをしているけど、チームの言語を切り替えられた経験って、そういえば一度もないような気がする。
その点でいうと、TypeScript は「型があるんですよ」というのが分かりやすくていい。Kotlin はどうなんだろう。
Scala のキラーアプリは Spark だったのか? Scala に関していうと、Scala が流行り出した頃は、アクターシステムの Akka とか、Rails みたいなフルスタックフレームワークの Lift や Play がキラーアプリになるかと思っていたんだけど、蓋をあけてみると、キラーアプリは Spark だったのかと思う。新しい言語には新しい問題が必要なのかもしれない。
ライブラリってどのくらいあればいいの? あと、ここ10年くらいに出てきた、Node.js (2009-), Go (2009-), Rust (2010-) がそれぞれそれなりの規模のライブラリ群を備えているのをみると、まあ10年くらいはかかっているけど、既存の言語の資産を引き継がなくてもなんとかなるんじゃないか、とも思う。
 karino ランタイムが同じ言語を売り出すのが難しいというのは、まさにC#からF#に乗り換える人はいないというのと同じ話に思う。
F#が面白かったのは、C#から乗り換える人は居なかったのだけどOCamlとかから乗り換える人が居た所だと思うんだよね。 自分もKotlinみたいに使えるコマンドライン言語がほしかったのであって、C#の代替とかCLR上の良い言語を探していた訳じゃない。Golangみたいに使えるKotlinを探していた。 これはF#使っている人が MS MVPとかじゃなくて全然別の、Unix上とかで普段生きている人でGCPやAWS使ってる人になっているところにも現れているんじゃないか。 会社の主流でない事をやっていたら会社には関心の無い他人が寄ってきた、みたいな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Re: 言語のはなし</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/002-pl/02-jmuk/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/002-pl/02-jmuk/</guid>
      <description>話をふられてなんなんだけど、最近あんまりML系の言語を使ってみたりしていないんだよな。最後になにかやったのは、min-camlがwasmを吐けるようにしたことで、あれはOCamlで書いたのだったか（min-camlはセルフホストではなく、OCamlで書かれている）。公開もしていない……自分で書いた部分がかなりmessyで気が滅入る感じになってしまったので放置している。
Haskellの型クラス そういえばポッドキャストで最近、Haskellの歴史の論文を読んだのを紹介した。2カラムで50ページ以上という長大なる論文なので仕方なくかなりの部分を割愛したが、なかでも型クラスの話はほとんど触れずに飛ばしたように思う。ところがあの論文は &amp;ldquo;being lazy with class&amp;rdquo; という副題がついてるくらい、なにかと型クラスの話をする論文なのだった。論文著者の気持ちとしては、型クラスこそがHaskellの最大の発明であり、特徴であるという気持ちなのかもしれない。
これはポッドキャストでは言及したとおもうが、そもそも型クラスというのは、もともとは数値型と演算子をどうするか、というのが発端だったようだ。プログラミング言語ではたいてい整数型と浮動小数点型があり、+とかみたいな演算子を2引数の関数とみなしたとき、その型が問題になる。たとえば let add x y = x + y のような関数の型はどうあるべきなのか。この解決策として「数値という型クラス」が導入され、型クラスの仕様をみたせばどんな型でもよいことがキレイに表現できる。やったぜ。
しかしこれ、比較的どうでもよい問題について大げさなツールで解決した感は否めない。ほとんどの言語は数値型は特別扱いして、それで大きな問題は起きていない。複数の型を受け入れるためのジェネリクスはよさそうだけど、型クラスというものはなんだか大げさにも思える。
面白いのは、Haskellはこの素朴な型クラスの成功を受けて、それを発展・深化させていったところだった。たとえばモナドができたときも、モナドってつまり型クラスだよね、という話になった。ところが既存の素朴な型クラスの話とモナドは、実はうまくマッチしない。たとえばIntがNumですよ、というのとIOがMonadですよ、というのは話が違う。IOは処理結果を返す型コンストラクタにすぎないから（StringがやってくるIO Stringとか、意味のある値のないIO ()とかが、個別具体的な型になる）。だから、型クラスを拡張して、型コンストラクタも指定できるようにした。さらに、型コンストラクタが複数の型パラメータをもつとき、その型パラメータ間の関係にどんな制約をつけられるだろうか、みたいな方向性にも発展した。
こうやって、型クラスという基礎から始まり、いろいろ複雑な論理関係を表現できるようになった。型クラスというのは出発点の動機は素朴でわりとどうでもいいものだったが、その先にはいろんな発展が見込まれる、豊かな領域の基礎になるものだった（数学者みたいな物言いだけど）。そのことがHaskellまわりの人達を魅了してきたのだろう。
言語のよさと、エコシステムのよさ 話は少しそれるが、あるプログラミング言語のよさみたいなものがあるとして、それってエコシステムに大いに影響されるものだよな、などとこのごろは強く思う。昔はそうでもなかったから、これは自分の年齢が関係するんだろうな。はー歳はとりたくないものだ。でもこれが間違っているというふうにも思いづらい。
エコシステムというのは周辺ツール、ライブラリなどの話であり、言語仕様そのものとは直接的な関係はないといってもいい。どちらかといえば、人がどれだけたくさん寄り付いたかとか、サポートしてくれる企業がどれだけいたか、といった話にもなりがち。でもエコシステムってやっぱり大事なんじゃないか。エコシステムの発達は新しいニーズを生み、それが言語仕様を豊かにしていくという面もある。直接的な関係がないからといって、無関係というわけではない。
Haskellにエコシステムがない……というつもりはない。そんなことを言うと多方面から怒られそう。十分に実用されているとすらいえる。でも他の人気の言語よりはエコシステムはどうしたって薄いだろう。Haskellみたいな言語の型システムは、長年研究者たちを魅了してきたし、それによって豊かに発達したわけだが、でもたとえばtypescriptが急激に発達していろいろわけのわからない型表現を生み出し取り入れているのを眺めるに、エコシステムの発達が生み出す言語仕様の発展ということについても思い馳せるところがないでもない。
F#なんだか面白そうだな、よさそうだな、という感じも、.NETというエコシステムの上によって立つところがあるんじゃないか、というふうに思う。そしてたぶん、その基盤ゆえに独自に発達した言語仕様とかもあるんじゃないかな。そうだとすると面白いな。……と思う一方、いろいろあるJVM系言語については自分は懐疑的な視点を崩せてない（Kotlinはよさそうですけどね）。自分のJava系の経験のうすさゆえだろうか。どうですかね＞和良さんとか？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言語のはなし</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/002-pl/01-karino2/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/002-pl/01-karino2/</guid>
      <description>F#とかML系言語の話 最近どこでもF#いいよしか言ってない気もするけれど、なかなかいいですよ、F#。 Microsoftエコシステムの外の人間の方が使いみちが多いというのが面白いところに思う。 Windows使ってる人じゃなくてMacとかLinux上でコマンドラインでなにかやりたい人にマッチしているのが盲点になりがち。 自分がまさにその盲点にはまってたんですが。
MacとかUnixでも動いて、ファイルのmoveとかcopyとかのシステム周りが一通り揃っていて、 新しい圧縮だとか通信だとかにもちゃんと大企業が対応してくれて（.NETがだけど）、 VSCodeのextentionも良く出来ていて、なおかつML系言語。 Unix系コンソールでのML系言語の時代来たな！
とか思っていたら、和良さんに DarkもOcamlからF#の時代ですよ！ とか教えてもらって、 リンク先を読んでたらReasonML とか Elm を知る。 以前AltJSとしてどっかで見かけた事はあった気がするが、 その時は好きものがやってるだけのマイナープロジェクトくらいに思っていたけれど、 F#もそんな風に思っていたのに使ってみると意外と使える感じだった。 こいつらも結構いいんじゃないか？とか思い始める。
この辺のAltJS系、それなりに流行ってるんですかね？ 自分が知らなかっただけで意外とML系言語の時代来ていた？
F#が普通のプログラマにどのくらい受け入れられるか的な話 流行るといえばどの位一般のプログラマに受けいられるのかが課題。という事で言語的な学習のしやすさを。
F#（というかML）は、表面上はPythonとかとそんなに変わらなくて、見様見真似でもちょっとは書ける。 一方で、いい感じにF#の良さを活かそうとすると、これまでのスタイルとは大きく変えてプログラミングをしないといけない。 例えばF#のパイプ演算子をうまく使うためには関数はカリー化したものを基本としてプログラムしてる方が良くて、 そうするとクラスやオブジェクトでは無くValueを基本にプログラミングをしないといけない。
このプログラムの構成の仕方の変更はそれなりに難しさ、関数型言語の素養を必要とす。 入り口は普通のプログラム言語っぽくても、結局は関数型言語として接する必要はある。 この「関数型言語としてのプログラム構成の仕方を学んで従う」のは、どのくらい普通のプログラマに受け入れられるのか？
あと、F#は割と基本的な所でモナドが出てくる。Option型を扱うのにDSLを作るのが推奨されてるっぽい感じ。 専用の構文があればいいはずなのにそういうのは無くて、 computation expressionというbind系の関数を幾つか実装すると使えるDSLを作る枠組みがあって、それを勧られる。 それにしたって最初からOption用のcomputation expressionで使えるビルダを用意しておいてくれれば、理解しなくてもしばらくは使えると思うのだが、 F#には何故かビルドインではOption用のcomputation expressionのビルダが無いので自分で書かないといけない（6行くらいで書けるけど）。
自分で書くためにはbindってなんだよ、というのを学ぶ必要があり、これはお決まりのモナド入門をやらないといけない。 提供してくれているのを使うだけならもうちょっと後回しに出来るのだけど、 提供してくれてないので言語の入門の割と初期でどうしてもbindの話が出てきてしまう。
教育的配慮もあってそうなってるのかもしれないが、 大多数の人には不要な壁になってしまっている。 F#を使う時の期待値として関数型言語の勉強という側面も持っている気がするので、 初期にbindの必要性に当たるのは悪いとも言い切れないのだけれど。
そもそもbindのシンタックスシュガーってどうなのか？ Bindって今どきのプログラマはどこかでは乗り越え済みなんですかね？
C#はLINQが入った時にみんな頑張ったし、F#も.NET勢なので.NET界隈はなぜかこの辺を普通のプログラマもやる、 という良く分からん風習があった。 でもふと冷静になって外の世界を見渡すと、なんだかんだでモバイルの2大主流言語であるKotlinにもSwiftにもない。 機械学習で主流のPythonにも、Webのフロントエンドで使うJSにもない。
パーサーコンビネータはみんな使ってると思うのだけど、別にbindとか知らんでも使える。
こうして考えると、普通にプログラム言語を使っているとbindのシンタックスシュガーのある言語を触る機会は今でも意外と無さそう。
そもそもF#で初期にbindの例で出てくるOption、先程も言ったとおりちゃんと専用のシンタックスシュガーを導入すればbindのシンタックスシュガーなんて要らないんですよね。 実際KotlinはOption(Nullable)周りに専用のシンタックスシュガーがいろいろ入っていて、 bindのシンタックスシュガーなんて無くてもむしろF#より快適に書ける。
Computation expressionの枠組みでいろいろな物を汎用的に美しく書けるとは言っても、良く出てくるケースはだいたい決まってて、 それ独自のシンタックスシュガーを入れれば特に問題は無い。 Asyncとawaitもcomputation expressionで美しく書けます、と言われても、別にsuspend関数で問題が無い。 専用の構文を入れるのはダサいかもしれないけれど、どうせ似たような仕組みに落ち着くのだから使う側的に違いは無い。 理論的に美しくないだけで学習コストを大きく下げられるのだから、そっちの方が良いのでは？という気もする。
Computation expressionは新たにDSLを作りたい時には強力な仕組みとなる訳だけど、 if elseのショートカットとかをちゃんと実現しようとすれば遅延評価みたいな仕組みも必要になってきて（F#ではDelayというのでこれを行う）、 そんなにシンプルで美しいという訳でも無い。 でもそうしたフルな機能が要らないなら別にKotlinのようにインライン周りの工夫が入っているだけで十分だったりする。 むしろreturn周りなんかはKotlinの方がシンプルに書ける事も多い。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
