<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ここまでの話 on Message Passing</title>
    <link>https://messagepassing.github.io/023-s1/</link>
    <description>Recent content in ここまでの話 on Message Passing</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://messagepassing.github.io/023-s1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>よかったこと</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/023-s1/04-morrita/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/023-s1/04-morrita/</guid>
      <description>なんとなくしょんぼり失敗なトーンで話が進んでますが、どうなんでしょうね。個人的にはまあまあ面白かったし、特に皆が書いてくれたものを読むのはすごく楽しかったので、うまくいった気もしています。
ことの発端 Message Passing がどうやって始まったか一年前だというのにすでに思い出せないので、森田が皆様に送った提案のテキストを発掘しました。貼っておきます: RFC: Unbound Calls
最初は Message Passing という名前ではなかったらしい・・・。のはさておき、最初は「お題にぶらさげる」スタイルではなく、公開書簡、バトンっぽいスタイルを考えていました。でもそれをどう実装していいのか良いアイデアがなかったので現在のスタイルに落ち着きました。
書く敷居の高さは開始して数カ月くらいの割と早い段階で感じており、少し議論しました（森田のメモ)。その結果、全員揃わなくても出す記事が少し増えたのと、あとは更新がないときにリマインドしてくれる bot が登場しました。そうした施策がどのくらい意味があったのかといと・・・ないよりはマシ、くらい。
はじめに「まあまあうまくいった」と書いたけど、こうして考えるとやはりこの続かなさが大きな欠点なのは確かですかね。自分は提案の中で「短いほうがいい」と言っている割に最初の最初がちょっと長めで、望ましくない期待値をセットしてしまったかもしれない。
基礎体力のなさ 有野さんは「気合が必要」といい、向井さんは「基礎体力がない」といって、自分も同じ感触を感じている。自分に至ってはゴミ捨て場みたいな死んだブログがあるだけで、現在進行形と言えるブログがない。皆が普段からブログを書き、なんらかの考えをインターネットのテキストにして、そこから会話としての Message Passing が立ち上がる方が自然に思える。
でも自分はそもそもブログを書きたいけど一人だとつまんないし億劫だなと思ったのが Message Passing の発端だった。だから基礎体力がないのはある意味で by design なんですよね。ただ、それが甘えていたとは思う。
なので今はもうちょっとブログでアクティブになりたいなと考えています。そうしたら単独のコンテンツとしての Message Passing は必要なくなり、各自のブログから Message を Pass してもいいし。かずよしさんのリンクしてくれた 私信電信 というブログは、それに近いですね。Federated にやってインデクスだけある。
これについては色々やりようがあると思いますが、システムよりは熱意やしぶとさで続ける中の人が必要で、それは自分がやらないといけないことで、今期は有野さんに依存しすぎだったと反省してます。なので次は森田がブログでアクティブになるという前提を達成したあと真面目に考えて議論したい。そしたらセカンドシーズンやりましょう。システムよりも筋力で解決した方がいいことってあるじゃない？ Do Things That Don&amp;rsquo;t Scale というか。
問題だと思っていないこと: 書き手の偏りや数 書き手が少ないと数を揃えにくいのは事実だけれど、自分は無理に増やさなくてよかったと今は思っている。人がたくさんいるむずかしさは、プログラマならよく知っているはず。書き手が偏っているのも、それほど問題だとは思っていない。結局それらは森田は友達が少なくて偏っているという事実の反映にすぎず、今更どうこうしたいとも思わないので。もし Message Passing が長続きしてもっと他の人にも話を聞きたいと思うようなものになったら素晴らしいけれど、いま心配することではないと思う。
それとも、森田にはもう少しいろいろ友達がいたほうが良いのだろうか？そうかもしれないけどねえ・・・。
よかったこと: 会話と作業 とプログラマにありがちな問題分析オブセッションはこのへんにして、よかったことを書きます。
まず、人と話せたのが良かった。話すといっても電話とかじゃなく、テキストでね。Message Passing はネタ帳を GitHub Issues で管理してますが、そこでトピックや草稿について議論があります。そういう舞台裏の会話が楽しかった。自分は Twitter とかのソーシャルメディアをあまり使っていないので、話し相手がいるのはうれしい。会話の一部分は記事内のコメントとして公開されています。
これがブログだと、たとえば Twitter で誰かがコメントしてくれるとしても、そういう声はふつう書き手である自分には向けられていないですよね。Twitter のコメントは follower のために書いているから、双方向の会話にはならない。Reply という形で会話の体をとっても、大半は follower のためのプロレスだし。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ふりかえりと後日談</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/023-s1/03-kzys/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/023-s1/03-kzys/</guid>
      <description>私の好きなポッドキャストである Planet Money では、定期的に The Rest of the Story という振り返り回があって、Message Passing でもそういうのをやったらいいのでは、と夏頃に話していたのですが、先にシーズンが終了してしまった!
なお、シーズン終了というとあらかじめシーズン制だったのかと思う人もいるかもしれませんが、これは事前に決まっていたわけではなくて、karino2 さんが、後述する GitHub のイシューで
 そろそろ更新も止まっているので、一旦終わりにしてもいいのではなかろうか。
 といったところからはじまっています。
システム的なはなし Message Passing は、システムとしてはただの Hugo で動いていて、
 GitHub のイシューを使ってお題を出す 盛り上がってきたら、Gist に草稿を上げて、そこにコメントをつける 適当なタイミングで Gist とコメントををレポジトリに入れる Markdown ファイルを直接編集してまたちょっとコメント 適当なタイミングで終わりにして公開  というふうになっている。文通ほどではないけど、電子メールくらいの速度で、Slack よりはずっと遅い。この遅さと、一つ一つのステップの大きさが、karino2 さんや jmuk さんのいう「気合いの必要」というところにつながっていると思う。
じゃあ速くすればいいかというと、それは人数の少ない Twitter であって、そこから他人が読んで面白いものが生まれるとは思えない。私は Web 2.0 世代なので、書き手を絞って質を担保するというのは、いうほど上手くいかないんじゃないかと思っている。Design Docs の回とか、コアあまりの回で集まっていたインターネットの声は面白くて、これも「書き手は絞らなくていいのでは」という気持ちを後押ししている。
書き手の偏り 現職/前職でアメリカ大企業経験者が多いとか、マネージャー経験者がいないとか、現代のインターネットにおけるプログラミングの話題と比較したときに、React とかを使いこなす、いわゆるフロントエンドの人がいないとか、そもそも男性ばっかりとか、そういう書き手の偏りは気になる。
ただ、私は物事を大きくする野心が欠けているので、Message Passing が全てに応えていくよりは、私信電信みたいな共著ブログが増えていくほうが、インターネットらしくて良いかなあと思ってしまう。結局のところ、お題の設定と友達が読んでくれるという期待があれば、どこでも誰でもはじめられるんじゃないかなあ。
後日談: Emacs やめました 最後にひとつ後日談を足しておくと、最近ついに Emacs をやめて Visual Studio Code を真面目に使いはじめた。私にとってのキラー機能は Visual Studio Code Remote - SSH。EC2 は使いたいけれど、21世紀にターミナルのエディタ (SSH して emacs -nw) は使いたくなくて、macOS のような良いウィンドウシステムのある環境まできて X11 を使うのも嫌、という私のニッチにマッチしている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大体同意だなぁ</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/023-s1/02-jmuk/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/023-s1/02-jmuk/</guid>
      <description>あんまり独自の感想は書きづらいな……。だいたいkarino2さんの文章で言い尽くされている感があるし大体同意だなぁ。
自分個人の話 自分はもっとブログを書きたいし技術的なトピックを書いたり読んだりするのは好きなので、そういう文章をもっと書きたいし読みたいという欲求はあった。まあ読む方は本でも読んでろという気もするけれど、ブログはかなり放置しているから、なんとかしたくはある。SNSは自分は楽しく使っているけれど、技術的な話でまとまった文章を書くのにはいまひとつ向いていなくて、そこはやはりブログなんじゃないか、とは常々思っていた（が、これは世代的なもので、twitterでないにしても、例えばfacebookとかに書けば良いのかもしれないが）。
テーマが与えられたらそれについて書くというのは、自分が何かを書くという面でもいい仕組みに最初は思えた。
結果的には自分はあんまり書けなくなっていて、遅れの原因になっていた気がする。子が産まれて活動時間が色々変わってうまく対応できていなかったことも関係するし、ブログを放置することで「基礎体力」みたいなものが衰えてきたのかもしれない。どっちかというと自分が課題というふうになっていた気がする。
また、結果的に自分は記事を書かなかったとしても、テーマについてあれこれ書くことを考えたりするのはそれはそれで面白かった。
持続性について なんかいまいち回っていなかったりスピードが遅かったりするのは気にはなる。書くのはやっぱり「気合い」がいるし、自分も含めて動きが止まってしまうようなことも多い。大体こんなことを書くかなぁとか思っていても、文章にするまでに微妙に時間もかかる。が、どうしたらいいかというのはむずかしい話な気がする。
人を増やせば解決するかというと、それが求める解決なんだろうか。他人の文章を読むのが楽しいというのは結構大きいというのは自分も始まってから改めて気づいたことなので、人が増えて回るようになるとしたらそれでもいいんだけど、回すために増やすというのは釈然としない面はあるな。いや、数人くらい増えてもいいと思うけど。
書き手の書くスタイルを変えて行った方がいいのかなぁ。一旦短文のメモでもどんどん（内部的な場で）上げていって推敲は後でやる的な。インセンティブが欲しいってのはわかるけど、何があればいいかはよくわからないですね……。公開後に反応が色々あると面白いのはあるんだけど、さて。
テーマの選定 テーマ選びはちょっとむずかしいかなと感じた。なんかSNSなどでバズっているテーマというのはわかりやすいんだけど、仕組み上公開までにすごく時間がかかるので、その頃にはみんなバズったテーマの話は忘れているということになりがち。個人的な嗜好としても、それよりはもう少し持続的な話題がいいんだけど、どうしたらいいのかはよくわからないな。うまいテーマ選びというのもどうしたらいいか、というのもよくわからないかな……。
まとめ 特に結論はないけど、こんな感じっす。
karino2 jmukはそんなにtwitter嫌って無さそうなので、どんな風に思っているのか気になっていたのだけれど、 もっと技術的なトピックを書きたいと思っていたというのは意外でした。へー。
ブログを書く体力みたいなのはある気もしますね。 そういうのが無くても続くような物の方が今風なのかもしれないけれど、 他方でなろう小説とかがこれほど大量の人間が大量の文章を書いている事を思えば、長い文章を書くのが時代遅れとも言えない気もする。
やっぱもっとずっとwebで何か書いているような世代がやると同じやり方でも普通に続くものなのかもなぁ。
  kzys note とか Zenn、Twitter より長いもの読み書きする場所をつくって商売にしている人々はいるので、時代遅れってことはないんじゃないのかな。
そういえば、Zenn のスクラップ機能は karino2 さんが自分で掲示板たててやっている (やっていた?) のにちょっと似てますね。
  morrita WordPress のエディタが遅くてだるいのはわかるけど、むかいさんももっとブログ書いていきましょう！（空気を読まない体育会系的コメント）   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ファーストシーズン終了</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/023-s1/01-karino2/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/023-s1/01-karino2/</guid>
      <description>そろそろ更新も止まってきたし、一旦シーズン1終了的な感じで終わりにしようか、 ついでに振り返りでもやったらいいんじゃない？ と言ったら、じゃあ最初書いてよ、と言われたので書いてみます。
自分としては更新がだんだんとされなくなって自然消滅、みたいなのよりは、 区切りをつけたいと思っていたので、 ひとまずシーズン1はこれにて終了、という事になりました。 別段シーズン2の事を考えて言った事でも無いので、今後の事とかは何も決まってません。 自分個人としてはそのうちまた再開してもいいかなぁ、とは思っています。
外から見ると凄くまともに出来ているように見えるこのMessage Passingだけれど、中はびっくりするほど何も決まってない感じで運営されています。 始まった時には書いている自分もこれが何なのかは良く分からず、なんか技術的な事を書いて回してみよう、みたいな程度でした。 プラットフォームとかも特に無くてなんとなくmdを各自が書いたら、何か森田さんがゴソゴソしてそれっぽいサイトになってびっくりしたのは私だけでは無いだろう。
そんな風に各自が何をやるかを分かってないまま始まったので、各自の考えも違う事と思う。 ここでは自分がどう思っていたかを書いてみたい。
はじめる前の自分の印象 なんとなくの問題意識として、ブログはいまいち最近交流が無くてもう少し交流がしたいが、 SNSなどは反響のある話題と自分たちの興味のある話題に乖離が大きくて、 自分たちに興味のある話がしたい、というのがあったように思う。
kzysはtwitterいまいちと何度も書きすぎている、と自省するくらいそういう話をしているし、 自分はほとんど誰とも交流せずに延々とかなりの量のブログを未だに書いているし、 morritaもブログの形態をどうするかはいつも悩んで右往左往しているのは見ている。 jmukはその辺の態度を良く知らないが、4人中3人は、ブログ的な何かが好きだが今のブログではどうもうまく行っている感じはしていなくて、 その周辺に感じる思いは同一では無いにせよ似ているものがあるのだろうな、とは思っていた。
また、自分たちのブログの感想などは、たまにメールなどでやりとりしていたのだが、 そこでは意外と技術的に面白い話が続いたりしていた。 別段これをクローズドな場でやりたい訳でも無いのになぁ、とは思っていた。
そこで普段のメールのやりとりみたなのの延長で公開するような何かをやれないかな？ と始まったのがMessage Passingだと自分の目からは見えている。
何をやるかは良く分からないけど、とりあえずなんかmdで技術の話を何かお題を決めて書いてみよう、 と言い出しっぺのmorrita氏が バグのはなし / morrita - Message Passing の草稿を書いて、 それを見てなんとなく他の人も書いてみる所から始まった。 ただこの時点ではマークダウンの草稿を見て自分も書いただけで、どういう形で公開されるのかも良く分かってなかった。
これはダメなのでは、と思った開幕 最初に一つ技術的な記事を書いてみた所、morritaさんが何かゴソゴソし始めて、サイトが出来た。 おぉ、こういう感じにやっていくものなのか、と出来た後に初めて理解し始めたような状態だった。
そして一つ記事を書いて公開されて、最初に思ったのは、「こりゃ続かんな」というものだった。 割とまともな記事を書くくらいの大変さで、別に原稿料がある訳でも無い。 単に技術的な記事とブログの間のような何かを書いている、くらいの印象で、 コミュニケーションという感じもしない。 ブログの問題点が改善されている訳でも無く、単に自分のブログでは無い所に無料で技術の記事を書いているような、 何がインセンティブで続くのかも良く分からないものだった。 これなら雑誌の記事でも書いている方がいいのでは無いか。
ただ、ブログよりは反応はあった。 これは森田さんの知名度のおかげか真面目な文章書けばそれなりに反応があるという事なのか、まとまった形で読めるという形態的なおかげなのかは良く分かっていない。 反応があるのは書くモチベーションにはなる一方で、あまりSNSとかの反応に合わせた事を書きたくないからこそブログなんて書いてきている訳で、 反応がある事自体は一長一短かなぁ、と思っていた。 あまり他人受けにはしるような感じになったら自分は辞退するかくらいに思って続けていた。
失敗する事自体は別段問題無いと思っていて、試みとして何か発見があればいいかな、くらいのつもりだった。
そんな風に問題点は割とはじめた瞬間から明らかだったのだけれど、 メリットはしばらく続けた後に分かるようになった。 それは他のメンバーが書くものを読むのが面白い、という所だ。
他のメンバーが書くものを読む面白さ しばらく続けていると、書くのは面倒で続かないなと思う一方で、 他のメンバーが書くのを読むのは面白いな、と思うようになった。
何をお題に書くかは、ある程度自分も決める事が出来る。 理論的には1/4（途中から1/5）だが、自分はもうちょっと多く決めていた気がする。 形態的に最初に書いて人を指名する、というのが一連の記事の始まり方なので、 最初の記事を書く人がトピックの選択権がある。 自分が最初に書くというコストを払う事で人に好きな事が聞ける訳だ。
自分の興味のある事を人がどう考えているかを聞く事が出来て、 それなりの長さの文章でちゃんと各自の考えを書いて答えてくれる。 これがなかなか楽しい。 Message Passingというものを書いてくインセンティブはこういうものだった。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
