<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>たべもののはなし on Message Passing</title>
    <link>https://messagepassing.github.io/017-food/</link>
    <description>Recent content in たべもののはなし on Message Passing</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 23 May 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://messagepassing.github.io/017-food/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>サワードウは育成ゲーム</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/017-food/04-jmuk/</link>
      <pubDate>Wed, 26 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/017-food/04-jmuk/</guid>
      <description>自宅勤務になっても食生活には正直たいした変化はないなと思う。ふつうに自炊をしている（夫婦では自分のほうが料理を多くするほうなので、今もわたしがよく料理している）。昼食は追加要素だしかったるいけど、適当にこなしている。たまにデリバリーも頼んでいる。間食類は……まぁ食べてるけど、会社にいたときよりは減った気がする。会社にいると無尽蔵にストックがあるからよくない（責任転嫁）。なお間食をたべるときは適当に既製品のスナックが多いが、たまにクッキーとか焼いたりとかもしている。
飲料でいえば、お茶とかを飲んでいたりするが、それすらだんだん面倒になってきてたまに白湯を飲んでたりしている。白湯はけっこういける。もちろんコーヒーはよく飲んでいるけれど、どちらかといえば、淹れる手続きも楽しんで休憩時間にしている系の飲み物になってるので、そんなに頻度は高くない。それから、これは妻の妊娠が契機だったのだが、さいきんはデカフェがメインになってる。デカフェのコーヒーは飲んでみたらとても美味しいものが多くて、これで別によかったことがわかった。といっても理由が理由なので、カフェインを本気で排除したいというほどでもない。適当にやっている。
それ以外だとなにかあるかねえ……そういえばたまにサワードウを焼くようになった。
 1年ちょっと前くらい、パンデミックでみんな自宅にこもるようになって、日本では「蘇」なるものが流行っていたころ、アメリカではパン作りが人気になっていた。スーパーとかでは小麦粉が売り切れるくらいの人気。時間もあってヒマなのでパンでも作ってみるか、となったようだ。おんなじころにパンを焼いてみたりしていた。やったことがあればわかるけど、パンは生地の発酵（おもに放置）に時間がかかるけど、手を加える時間はそんなに多くなくて、うまく焼けたらまあまあうまい。あとアメリカの家のキッチンにはたいていオーブンがついているから気軽に試せる。流行したこともわかる。
そのなかでもエクストリームなのがサワードウ。ふつうのパンはイースト（酵母）を買ってきて生地に使うが、サワードウはイーストをつかわない。自然酵母と小麦粉と水から「スターター」を自作して、これを使う。自然酵母っていうとかっこいいけど、ようするにそのへんの空気中に漂ってるもののことだ（最初にだけりんごなどの果物の皮を添加し、その表面の酵母を転用する派もある）。スターターを作るのはじゃっかん面倒だが、作業自体は単純で、小麦粉（全粒粉がよい、ライ麦粉もいれるとよい、など無数のtipsがある）と水を同量ビンに入れ、放置する。1日1回、（追加で増えていくと収拾がつかないので）一部を残して捨て、そこに飼料として小麦粉と水を追加してよく混ぜる。7-10日ぐらい続けたらだいたい完成。いったんできたスターターはいったんできたスターターは定期的に餌として小麦粉と水を与える必要はあるが、それさえ維持できれば半永久的にもつと言われている。
サワードウは小麦粉と水、スターター、少量の塩から生地を作る。スターターはふつうのイーストより発酵の速度が遅く、すごい時間がかかる（朝9時にこね始めて焼くのは夕方とか夜ぐらい。そもそもスターターをアクティブにするために前夜から餌をあげたりする）。とはいえ大半の時間はほっとくだけ。たまにこねて、数時間様子を見て、みたいな。サワードウにはいろんなノウハウやら謎のおまじないやらが大量にあり、youtubeなどにも動画がたくさんあって味わい深い。自分はある日思い立ってTartine Breadの本を買ってからは、その手法をずっと踏襲している。このためにキャストアイアンの鍋まで買った（最初に鍋のなかに生地を入れて焼くことで蒸気を維持するという手法があるのだ）。
サワードウはある種の育成ゲームといった趣があると思っている。スターターを育て、キープし、たまにパンを焼く。パンを焼くときも、いい感じに育ってくれよーみたいに考えながら生地をこねている。少し楽しい。うまくできれば美味しいところもいい。毎回毎回、売ってるやつみたいにうまくいくわけじゃないが、失敗といってもあんまり膨らまなかったなーというぐらいで、食べられないほどの大失敗ということはほぼない。
ところでサワードウ自作には副産物もある。スターターには定期的に餌をやるわけだけど、そのまま全量に餌をあげると際限なく増えてしまうので、適当に不要分は捨てることになる。が、ただ捨てるのは忍びないので、ほかの料理に転用したりする。クッキー生地にしたり、ホットケーキ生地に混ぜたり。そういうのも、好きな人は好きかもしれない。
難点についても書いておくと、スターターはあまりにも長期間放置すると死んでしまうので、長期旅行があると困ったりするようだ。あとどうでもいいんだけど、パン食があんまり自分の生活に根付いておらず、パンを焼いたがいいが、あんまり食べる機会がなく、気づいたら歯がかけそうなぐらい固くなっていたりカビが生えてたり、といったことがありがち。
ただコーヒーを淹れるのもそうだけど、どちらかといえばその行為自体を娯楽としてやっている面もあったりするので、まあそれでいいんじゃないか、という気がしている。
というわけで何の話だっけ？　サワードウ作るの楽しいですよという話でした。
余談：そういえば、元ツイッター社員の小説家、ロビン・スローンという人の書いた『ロイスと歌うパンの種』という小説があって、サンフランシスコのテック企業で働いてゾンビのような生活をしていた主人公が、ふとしたきっかけでサワードウを焼くようになって人生が一変するというような話なのだが、これは今読むとまた別な意味で面白いのかもしれない。
 morrita サワードウほど大掛かりじゃないけど、自分の家では納豆をたまに作ってますね。 サワードウ勢を見習い酵母の育成にもっと気を使えば粘り気などでもっと上を目指せるのだろうか・・・。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>はなれて考えるオフィスのこと</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/017-food/03-kzys/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/017-food/03-kzys/</guid>
      <description>私はそこまで大きなイノベーションないなあ。朝にコーヒーをいれて、昼はパスタとか一皿で完結するもので、夜はご飯とおかずとか。
コーヒー / 飲みもの コーヒーは近所のカフェでローストされた豆を買って、朝にいれたものを蓋の閉まる保温マグにいれて、少しづつ飲んでいる。といっても午前中には大体なくなってしまうので、そうしたら別の飲み物に移行する。出勤していたころは会社の無料インスタントコーヒーでよしとしていたことを考えると、この自宅勤務期間中にコーヒー偏差値は上がったかもしれない。
今は Hagen の豆だけど、あんまりこだわりがあるわけではなくて、近所のカフェいくつかをローテーションして、目についたものを買っている。
コーヒー以外だと、数年前に買った Sodastream が家にあって、味なしの炭酸水もよく飲む。パンデミック直後は世界的な二酸化炭素不足があったけど、いまは落ち着いているのかな。紅茶もたまには飲むけれど、これは奥さんが買ってきているものをもらうだけで、あまりこだわりなし。
自炊をよくするようになった 自炊は昔よりよくするようになっていて、気が向いたときは昼にパスタを作ったり、夜ご飯も作ったりしている。会社に行っていた時代だと、昼は不可能、夜も自分が作ろうとすると遅くなりすぎるので、基本的には奥さんの仕事になっていた。これを、その日の負荷に応じて2人でロードバランスできるようになったのは良い。
時間通り 12:00 に昼を食べているので、昼のスキップできなくもないチームミーティングとか、社内講演会とかはパスしがち。昔はむしろ結構好きだったんだけど、いまは休日出勤的な、プライベートを侵略される気持ちになってしまう。
はなれて考えるオフィスのこと 家で働いて、たまに料理したり、子供が喧嘩してるのを聞いたりしていると、オフィスというのは人々を仕事に集中させる仕組みだったのだなあと感心してしまう。家族を物理的に視界から排除して集中させるのって、なんか競走馬のマスク (遮眼革というらしい) を彷彿とさせて、そこまで集中してする仕事かなあとふと思うことがある。だんだんオフィスに戻るはなしも出てきているけど、できれば週の半分くらいは家にいたいなあ。
 morrita ミーティングといえば、食事時間はさておき自分が発言する必要のないアナウンス系のミーティングは参加するのがラクになりましたね。ラップトップなりスマホなり　VC している画面を台所に持っていき、カメラはオフで、話を聞き流しつつお茶いれたり間食を準備したりストレッチしたり。こういうの、理論上はオフィスでもできた気がするけど自宅の方が気楽。チームでの週次ミーティングとかみなが対面での参加してるなか自分だけ休憩コーナーでブラブラとか若干気が引けるからね。   kzys まじかー。普通に仕事机で座って聞いてました。確かにやればできるかも。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Food 2.0</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/017-food/02-karino2/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/017-food/02-karino2/</guid>
      <description>ほー、ポップコーン、良さそう。自分も試そうかなぁ。
食事は自分的にはここ一年で一番大きく変わった所で、在宅なのと買い物にあまり行かないで済むように、という事の２つに最適化している。 たぶんここで書いている人の中では自分が圧倒的に一番生活水準が低いと思うので、その辺も多様性的な観点でいいんじゃないか。
配食サービス 毎日昼と夜、弁当のような物を届けてくれるサービスを使い始めた。これについては以前ブログにも書いたが、 簡単にここでも書いてみたい。
自分はふれ愛とかいう高齢者向けのサービスを使っている。月〜土だけやってて日曜は受け付けてない。一食500円くらい（なんでこんなに安いんだろう？）。 ただ別に配食サービスならなんでも良い気はする。
日曜は、週に一回くらいは買い物に行くのもいいか、という事で、普通に買い物に行きつつ弁当を買ったり外食したり、という感じにしている。 週に一回くらいだとちょっとカロリーの高い物を食べても太らないので、週一だけ違う物、というのは結構良い。
配食サービスは、カロリーが勝手に計算されるので、何も考えなくても太らない。 これは自分的にはイノベーションで、以前はちょっと太ってはダイエットして、またちょっと太ってはダイエットして、を繰り返していたのが、 完全にコンスタントな体重になった。健康にはきっとこっちの方が良い。 栄養バランスも良い。一食じゃなくて一週間でバランスが取れるので、栄養バランスはその他の手段に比べてすごく改善する。 自炊でもこれだけバランス取るのは難しい。 健康を重視する自分にとって、配食サービスによる健康の向上は本当にキラーだった。
ただ一度契約すると自動的に毎日届いてしまうので、とにかく外で飯を食べる事は出来なくなった。友人とちょっと飯を食べに行く、とか出来ない。 電話してキャンセル出来るらしいが、面倒なので自分は他人と飯は食べない、と割り切っている。 今の時期はこれでいいが、情勢が落ち着いた後はもうちょっと自由度が欲しいなぁ。 なんかここにはイノベーションの余地がある気がしている。 アプリで前日にチェック外すと来ない、くらいに出来たらいいのになぁ。
高齢者向けの配食サービスがここまで自分の需要にマッチしてしまうのは、自分が高齢者に近づいている証だなぁ…とちょっとブルーにもなるけれど、仕方ない。
配食サービスを使うようになってから、料理というのは趣味だったんだなぁ、と思うようになった。 趣味なので、やらない自由もあるべきで、やっているのも別に偉くもなんとも無い、という。 配食サービスを使ってない人とは価値観にギャップが出てしまっている気もするくらい価値観に大きな影響を与えている。 もちろん趣味なのでやっている事を後ろめたく思う必要も無いが。
スキムミルク 朝のシリアルのために、以前は牛乳を買っていたが、今はスキムミルクを使うようにした。保存が効くのでまとめて買っておけるので買い物に行く回数を減らす事が出来る。 あと冬場はお湯を少し混ぜる事であったかく出来るのも良かった。干しレーズンがふやけて美味しくなる。
ヨドバシの北海道スキムミルクが安くて良く使っているが、これだけを頼むのもちょっと悪い気もして、他に一緒に買う物が無い時はAEONなどで買う事もある。 牛乳はかさばるしすぐなくなるので頻繁に買い物に行かなくてはいけなかったが、スキムミルクは買いだめ出来るので買い物の必要度が大きく下がった。 配食サービスに比べれば些細な事だが、買い物にあまり行かなくて良くなったのは結構大きい。
果物を箱でAmazonで買うようになった 自分は三ヶ月に一回くらい引っ越して、定期的に田舎暮らしとかして直売所とかで果物を買ったりしていたのだけれど、 今はあまり引っ越しって感じの情勢でも無いし、田舎に行っても楽しくなさそうなので、 代わりにAmazonで箱で果物を買うようにした。
箱で買うのは意外と田舎暮らしの代わりになるなぁ、とか思ったりしている。
ただ、同じ果物を延々と食べなくてはいけないので飽きる。あと箱は結構邪魔。ガレージに置いて数日分だけ持ってくる、というスタイルだが。ガレージにネズミとか来ないかちょっと心配。
そういう訳で長所短所あるけれど、総合的には悪くない気がしている。
今の所、青りんごとはっさくがお気に入り。ただはっさくはそろそろシーズンが終わるのでなにか他のを考えないとなぁ。
飲み物 在宅で一番質が下がるのは飲み物周りだろうなぁ、と思っていたが、なんか慣れてきて適応してしまった。 在宅で仕事しながら飲むなら質より種類だな、というのが最近の結論。
メインはインスタントコーヒー。トップバリューの。トップバリュー大好き。 インスタントコーヒーは結構好き。ちゃんと淹れたコーヒーに比べると香りは大分劣るけれど、むしろこれくらいでいいという気がする今日このごろ。 カフェインを減らそうとかは全然思ってないが、コーヒーは一日二杯くらいかなぁ。
サブではインスタントのロイヤルミルクティー。トップバリューの。トップバリュー大好き。 紅茶的な何かじゃなくて、午後の紅茶とかのジュース的な何かとして消費している分には結構良い。 このチープさが良い。 これまでカフェで作業する時はタリーズとかのアイスロイヤルミルクティーとかを好んで飲んでいた。向こうの方が美味しいけれど、別にこれでも代わりになるな、と思うようになった。
サブサブにアールグレイのティーバッグ。これだけはトップバリューはダメで、Jagnatの奴にしてる。Jagnatのも安いが、なかなか美味しい。 最近インスタントのレベルが上がったと思うんだよなぁ。
カフェイン無い系だとルイボスティーのフレーバーをいろいろ買ってる。最近のお気に入りはリプトンのアップルルイボス。これ良くない？ 余談だが、トップバリューのルイボスティーは凄い覚醒効果あって全然寝れなくなるので、絶対カフェイン入っていると信じているんだが、気のせいなのかなぁ。
あと夜は良く白湯を飲んでる。 なんか自分の入り浸ってるmastodonで何故か白湯が流行ってるので。
自分はシェアハウスぐらしで、以前はキッチンまでお湯を沸かしに行ってたが、今は電気ケトル買って机の横に置いてある。水も空きペットボトルに水道水を入れて置いてある。 全然歩くかなくなるのでどうかなぁ、とも思ったが、最近は生活自体は全然歩かない形態になった。気晴らしに散歩に行くが、雨降ってる日とかは本当に歩かない。 引きこもりです。
間食 配食サービスは高齢者向けだからと思うが、少し足りない。カロリー的にも少し足りてない気がするので、間食は少しはしても良い感じになる（少なくとも太ってはいない）。 そこで間食はいろいろ考えているのだけれど、いまいち決定版が無い。ポップコーンいいかも、って思ったのはこの間食枠。
当初はクッキーとかバランスパワー的な栄養食とか買ってたが、カロリー的に微妙だし、クッキーとかは食べすぎてしまっていまいちだなぁ、とも思っていた。
もっとなんかおにぎりくらいでいいんだよなぁ、 と思って、今はレンジでチンするタイプのパックごはんでふりかけご飯にしている。 ふりかけご飯ってちょっとわびしすぎないか？と思ったが、栄養は他で取ってるし、間食としてはカロリーと腹持ちのバランス的にも保存的にも結構良い。 ただパックごはんは結構かさばるのと、安い奴は分量が多いのが多くてもうちょっと小さなパックで安い奴があればなぁ、とか思ってる。
プログラムしている間は良く飴をなめている。
あと最近はたまに散歩の帰りに菓子パンを買ったりしている。もうちょっと備蓄出来て配送される感じの菓子パン的な何かとかあればいいのになぁ。
なんか備蓄出来ていい感じの間食無いですかね〜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ポップコーンの話</title>
      <link>https://messagepassing.github.io/017-food/01-morrita/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://messagepassing.github.io/017-food/01-morrita/</guid>
      <description>自宅勤務開始から一年以上がたち、もはや会社に行く気がおきない昨今ですが皆様いかがお過ごしでしょうか。 自宅勤務になると食事やらおやつやらも自前調達になるので、それなりに工夫してることがあると思うのだよね。 そういうのなんかあるかしら、というスレです。
ポップコーン というかポップコーンが素晴らしいという話をしたいのだよ！
ポップコーンはコーンなので、乾燥した実として売っている。こういうの。 この手の穀物は政府の助成をうけているおかげもあって安い。 この 30oz で 4 ドルのコーンとか、余裕で 10 食ぶん以上ある。 無駄にファンシーで高いやつもあるけど、コモディティの穀物。付加価値とかない。安いのを買えば良い。
作るのも簡単で、鍋に油をしいて熱するだけ(参考動画)。 電子レンジでもできるけど、個人的には油のコクがないと若干物足りないかな。 コーヒーの豆を挽くのが気分転換になるように、ポップコーンを炒めるのも息抜きに良い。 これに塩を振って食べます。
塩だけだとだんだん飽きてくるけど、味のバリエーションを色々試すのも楽しい。 ガーリックソルト、バター、パルメザンあたりが鉄板で、 個人的には鶏ガラスープ粉 みたいのも好き。あとふりかけ。この動画とかみると世の中の人も色々工夫しているのがわかる。 そのうち甘いやつもやってみたいなあ。
オートミール たまにおやつを準備するのは気分転換だけど、毎日つくる昼飯はめんどくさい。最近は手抜きでオートミールをよく食べている。
オートミール、昔は何がいいのかよくわかっていなかったけれど、実は種類が一杯あって自分が知っているのは茹で時間が短く調理がラクだが食感がよくない Quick/Instant Oats だったと知った。Rolled Oats などは比較的食感が良く、食べる気になる。ただし茹で時間が 10 分。
そこで茹でている間にトッピングを用意する。Oatmeal Recipe でイメージ検索するとわかるように、適当に果物を切って載せたりミックスナッツを混ぜたりする。りんごとかバナナとか。そこに軽く蜂蜜してもよい。果物だけだと果糖なのですぐ腹が減るけど oats とあわせるとそれなりに腹持ちする。調理のラクさとジャンク度の低さのバランスが昼飯に向いている。あとすごく美味しくはない（シュガー、油、塩などの食欲刺激成分が弱い）ので、食べすぎないのも利点。あと、やはりコモディティなので安い。トッピングの果物も、外食や冷凍食品などの半調理品に比べたら安いものです。
カフェイン もう半年以上、仕事中のコーヒーを減らした。週に 1-2 回くらい。 Why We Sleep という 睡眠に関する本を読んでしばらくやめてたけれど締切のプレッシャーで再開し、しかし飲み過ぎで不調を来し、またやめて、今は throttle しつつ解禁中。
カフェインを飲んでいる人にとやかくいう気はないけれど、 自分がやめたくても職場にいると難しいよね。無限コーヒーマシンがあるし、みんな飲んでるし。 自宅だとコーヒーは有料な上に自分で淹れなければならず、まわりに飲んでいる人もいないのでやめやすい・減らしやすい気がする。
なお Caffeine: How Caffeine Created the Modern World という短い audiobook でカフェインと労働の関係が紹介されていた。 すなわちイギリスにカフェイン(紅茶)がやってきたのと産業革命がおきたのは同時期で、 工場労働者を夜遅くまでこき使うにあたりカフェインが寄与したのだという。 つまりカフェインを断つのは資本階級に対する我々プロレタリアートの反逆なのである。うそです。 むしろイギリスから独立するにあたり紅茶を拒絶したアメリカ人はコーヒーを好んで飲むようになった そうなので(Wikipedia しらべ)、 愛国心としてコーヒーを飲む面はあるのかもしれない。まあ愛国心ないのでいいです。というか日本人だし。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
